人大咗，先至識得欣賞劉備

細過時會覺得三國入面，曹操係最把炮，年少得志，文武俱全，廿零歲就做咗郎官、縣尉，其後迫降青州黃巾，又「挾天子以令不臣」，官渡之戰後力壓群雄。劉備呢？受演義影響，好容易會覺得佢太過「大路」。

但年歲稍長，睇返出師表，再睇返蜀書先主傳，先覺得劉備係世間少有嘅英雄。

其實我覺得劉備先係仆街仔，投靠邊個邊個就出事，陶謙、劉表、袁紹冇個有好下場
D 三國志仲話佢咩仁德100 魅力99 真係痴線

先主姓劉，諱備，字玄德，涿郡涿縣人，漢景帝子中山靖王勝之後也。勝子貞，元狩六年封涿縣陸城亭侯，坐酎金失侯，因家焉。 〈典略曰：備本臨邑侯枝屬也。〉先主祖雄，父弘，世仕州郡。雄舉孝廉，官至東郡範令。

劉備先祖係西漢嘅中山靖王勝，《史記》話劉勝好酒色，「有子枝屬百二十餘人」。劉勝個仔劉貞原本係陸城侯，喺「酎金失侯」事件中，被漢武帝以祭祀供奉的「酌金」成色不足為名，削斷佢嘅爵位、封國。《典略》話佢係東漢初年臨邑侯劉讓嘅後人，劉讓因涉及阿哥真定王劉楊嘅謀反而被誅。至此劉備世代居於涿縣。劉備祖父劉雄曾被舉薦為孝廉，官至范縣縣令。劉弘生平、官職不詳。

去到東漢末年，劉氏族人何其多，劉備都只係其中一個，「祖輩曾經闊過」，但對比起劉備少時嘅生活環境，何其諷刺；唔好講生活，一個窮小子要喺2世紀生存落嚟已經唔係易事。

佢自少就志向遠大，但生於寒微，大半生都係逃亡。戰亂之時，要生存落嚟唔係易事，當時諸侯大多好殺，比起曹操屠城，公孫瓚殺賢；「郡民劉平素輕先主，恥為之下，使客刺之。客不忍刺，語之而去。其得人心如此。 」，劉備嘅「仁德」、「魅力」相比之下的確唔低

劉備始終唔夠劉邦

劉邦人材太多，冇得比

佢地出事關劉備撚事

時也命也，好難咁比。要評價一個歷史人物，唔以成敗論英雄，而以佢面對事情嘅反應、行動去評鑑，好似好啲，好似係

細細個就想升官發財

成個神棍咁
真係唔識欣賞

年十五，母使行學，與同宗劉德然、遼西公孫瓚俱事故九江太守同郡盧植。德然父元起常資給先主，與德然等。元起妻曰：「各自一家，何能常爾邪！」起曰：「吾宗中有此兒，非常人也。」而瓚深與先主相友。瓚年長，先主以兄事之。先主不甚樂讀書，喜狗馬、音樂、美衣服。身長七尺五寸，垂手下膝，顧自見其耳。少語言，善下人，喜怒不形於色。好交結豪俠，年少爭附之。中山大商張世平、蘇雙等貲累千金，販馬周旋於涿郡，見而異之，乃多與之金財。先主由是得用合徒眾。

一個「祖上闊過」嘅窮人，有遠房親戚資助讀書，因為覺得「年十五」嘅佢「非常人也」，豪族庶子公孫瓚與之相友。

15歲嘅佢，「少言語，善下人」，唔派膠講廢話，為人謙虛，「好交結豪俠，年少爭附之」。大商人張世平、蘇雙亦覺得佢唔係平常人，「與之金財」。劉備少時嘅言行、魅力有幾強，可以管中窺豹

發夢嘅人多

但好少人升官發財夢可以發足幾廿年，發到成村人都覺得佢得，發到浮浮沉沉始終唔心息，發到連敵人都敬佩。咁嘅人可能唔令人敬佩

平常人一兩次挫折就會走向外國讀書，係咪？

點解咁講